===== Lazarus Was Sick [37-01] Lazaro Alikuwa Mgonjwa =====

{{https://api.unfoldingword.org/obs/jpg/1/en/360px/obs-en-37-01.jpg?nolink&}}

One day, **Jesus** received a message that **Lazarus** was very sick. Lazarus and his two sisters, **Mary** and Martha, were close friends of Jesus. When Jesus heard this news, he said, “**This sickness will not end in death**, but **it is for the glory of God**.” Jesus **loved** his friends, **but he waited where he was for two days**.

Siku moja, **Yesu ** alipokea ujumbe kwamba **Lazaro** ni mgonjwa sana. Lazaro na dada zake wawili, **Mariamu** na Martha, walikuwa marafiki wa karibu wa Yesu. Yesu aliposikia habari hiyo, alisema, **"Ugonjwa huu si wa mauti,** bali **ni kwa ajili ya utukufu wa Mungu.**" Yesu **alipenda** marafiki zake, **lakini alisubiri alikokuwa kwa siku mbili.**

===== Important Terms (Maneno ya Muhimu): =====

  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:jesus|Jesus (Yesu)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:lazarus|Lazarus (Lazaro)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:death|death (kifo)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:glory|glory (utukufu)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:god|God (Mungu)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:love|loved (alipenda)]]**

===== Translation Notes: =====

  * **One day**  - This phrase introduces an event that happened in the past, but does not state the specific time. Many languages have a similar way to begin telling a true story.
  * **Siku moja**  - Msemo huu unatanguliza tukio lililofanyika katika siku zilizopita, lakini hailezi wakati haswa. Lugha nyingi zina njia sawa ya kuanza kueleza hadithi ya kweli.
  * **Mary**  - Jesus' mother was also named Mary. This was a different woman.
  * **Mariamu **- Mama yake Yesu alikuwa pia anaitwa Mariamu. Huyu alikuwa ni mwanamke tofauti.
  * **this sickness will not end in death**  - This can also be translated as, "the final result of this sickness will not be death" or, "Lazarus is sick, but death is not the final result of this sickness." Jesus' disciples probably thought this meant that Lazarus would not die. But Jesus knew that, although Lazarus would die from his sickness, he would live in the end.
  * **Ugonjwa huu si wa mauti**  - Hii pia inaweza kutafsiriwa kama, "mwisho wa ugonjwa huu hautakuwa kifo" au, "Lazaro ni mgonjwa , lakini kifo hakitakuwa mwisho wa ugonjwa huu." Wanafunzi wa Yesu pengine walidhani hii ilimaanisha kuwa Lazaro hafi. Lakini Yesu alijua kwamba, ingawa Lazaro atakufa kutokana na ugonjwa wake, hatimaye ataishi.
  * **it is for the glory of God**  - That is, "this will cause people to praise God for how great he is."
  * **ni kwa utukufu wa Mungu **- Hiyo ni, "hii itasababisha watu kumsifu Mungu kwa jinsi yeye alivyo mkuu."
  * **but he waited where he was for two days**  - This could be translated as, "but he stayed where he was for two days, even though they wanted him to go and heal Lazarus."
  * **lakini alisubiri alikokuwa kwa siku mbili **- Hii inaweza kutafsiriwa kama, "lakini yeye alikaa huko alikokuwa kwa siku mbili, ingawa walitaka aende kumponya Lazaro."
**[[:sw:obs:notes:frames:36-07|<<]] | [[:sw:obs:notes:37|Up]] | [[:sw:obs:notes:frames:37-02|>>]]**
